\chapter*{\centering\Large{LỜI CẢM ƠN}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Trong suốt quá trình thực hiện đồ án tốt nghiệp, em đã nhận được sự quan tâm, giúp đỡ và hướng dẫn tận tình từ quý Thầy Cô, gia đình và bạn bè. Em xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến tất cả mọi người.

Trước tiên, em xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất đến \textbf{ThS. Ngô Khánh Khoa}, người đã trực tiếp hướng dẫn, định hướng và chỉ bảo tận tình cho em trong suốt thời gian thực hiện đồ án. Nhờ sự hướng dẫn khoa học và những lời khuyên quý báu của Thầy, em đã có thể hoàn thành đề tài một cách tốt nhất.

Em xin gửi lời cảm ơn đến Ban Giám hiệu, cùng toàn thể quý Thầy Cô trường Đại học Công nghệ Thông tin - ĐHQG-HCM, đặc biệt là quý Thầy Cô Khoa Mạng máy tính và Truyền thông, đã tận tâm giảng dạy, truyền đạt những kiến thức chuyên môn và kinh nghiệm thực tiễn quý báu trong suốt bốn năm học tập tại trường. Đây chính là nền tảng vững chắc giúp em nghiên cứu và thực hiện đề tài này.

Mặc dù đã cố gắng hết sức để hoàn thiện đồ án, nhưng do kiến thức và thời gian còn hạn chế nên chắc chắn không tránh khỏi những thiếu sót. Em rất mong nhận được sự góp ý, chỉ bảo thêm từ quý Thầy Cô để đề tài được hoàn thiện hơn và bản thân em có thêm cơ hội học hỏi, trau dồi kiến thức.

Cuối cùng, em xin kính chúc quý Thầy Cô dồi dào sức khỏe, hạnh phúc và luôn thành công trong sự nghiệp trồng người cao quý.

Xin trân trọng cảm ơn!

\begin{flushright}
TP. Hồ Chí Minh, ngày 15 tháng 06 năm 2026 \\
\textbf{Sinh viên thực hiện} \\
Lê Vọng
\end{flushright}
